\exercise

1. 计算下列极限：
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 1} \displaystyle\frac{x^2-1}{2x^2-x-1}$; 
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 0} \displaystyle\frac{(1+x)^5-(1+5x)}{x^2+x^5}$;
\end{enumerate}
\pagebreak
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 0} \displaystyle\frac{(1+x)(1+2x)(1+3x)-1}{x}$;
    \item $\displaystyle\lim_{x \to a} \displaystyle\frac{(x^n-a^n)-na^{n-1}(x-a)}{(x-a)^2} \; (n \in \nat)$;
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 1} \displaystyle\frac{x^{n+1}-(n+1)x+n}{(x-1)^2} \; (n\in\nat)$.
\end{enumerate}
\bigskip

(1) \solve 因式分解得
\begin{equation}
    \lim_{x \to 1} \frac{x^2-1}{2x^2-x-1} = \lim_{x \to 1} \frac{(x-1)(x+1)}{(x-1)(2x+1)} = \lim_{x \to 1} \frac{x+1}{2x+1} = \frac{2}{3}.
\end{equation}
\qed\bigskip

(2) \solve 使用二项式定理，将$(1+x)^5$的高次项之和表为高阶无穷小：
\begin{equation}
    \lim_{x \to 0} \frac{1+5x+\binom{5}{2}x^2+o(x^2)-(1+5x)}{x^2+x^5} = \lim_{x \to 0} \frac{10x^2+o(x^2)}{x^2+x^5} = \lim_{x \to 0} \frac{10+\displaystyle\frac{o(x^2)}{x^2}}{1+x^3} = 10.
\end{equation}
\qed\bigskip

(3) \solve 只考虑分子的常数项和$1$次项，并将分子的其他项表为高阶无穷小：
\begin{equation}
    \text{原式} = \lim_{x \to 0} \frac{1 + 6x + o(x) - 1}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{6x + o(x)}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{6 + \displaystyle\frac{o(x)}{x}}{1} = 6.
\end{equation}
\qed\bigskip

(4) \solve 令$t = x-a$，那么$x^n = (t+a)^n$，从而我们可以使用二项式定理：
\begin{align}
    \text{原式} &= \lim_{t \to 0} \frac{(t+a)^n-a^n-na^{n-1}t}{t^2} \\
    &= \lim_{t \to 0} \frac{a^n + nt a^{n-1} + \binom{n}{2}t^2 a^{n-2} + o(t^2) - a^n - na^{n-1}t}{t^2}  \\
    &= \lim_{t \to 0} \frac{\binom{n}{2}t^2 a^{n-2}+o(t^2)}{t^2}  = \binom{n}{2}a^{n-2} , \quad (n \geq 2)
\end{align}
\qed\bigskip

(5) \solve 令$t = x-1$，那么
\begin{align}
    \text{原式} &= \lim_{t \to 0} \frac{(t+1)^{n+1}-(n+1)(t+1)+n}{t^2} \\
    &= \lim_{t \to 0} \frac{1 + (n+1)t + \binom{n+1}{2}t^2 + o(t^2) - (n+1)(t+1)+n}{t^2} \\
    &= \lim_{t \to 0} \frac{\binom{n+1}{2}t^2+o(t^2)}{t^2} = \binom{n+1}{2}.
\end{align}
\qed\bigskip

\pagebreak
2. 计算下列极限：
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 1}\displaystyle\frac{\sqrt[m]{x}-1}{\sqrt[n]{x}-1} \; (m,n \in \nat)$;
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 0}\displaystyle\frac{\sqrt[m]{1+\alpha x}-1}{x} \; (m \in \nat)$; 
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 0}\displaystyle\frac{\sqrt[m]{1+\alpha x}-\sqrt[n]{1+\beta x}}{x} \; (m,n \in \nat)$;
    \item $\displaystyle\lim_{x \to 1}\displaystyle\frac{(1-\sqrt{x})(1-\sqrt[3]{x})\cdots(1-\sqrt[n]{x})}{(1-x)^{n-1}} \; (n \in \nat)$.
\end{enumerate}
\bigskip

(1) \solve 利用等比级数求和公式
\begin{equation}
    1+q^2+q^3+\cdots+q^{n-1}=\frac{q^n-1}{q-1}
\end{equation}
我们有
\begin{equation}
    \sqrt[m]{x}-1=\frac{x-1}{\displaystyle\sum_{i=0}^{m-1}x^{i/m}}
\end{equation}
同理有
\begin{equation}
    \sqrt[n]{x}-1=\frac{x-1}{\displaystyle\sum_{i=0}^{n-1}x^{i/n}}
\end{equation}
所以有
\begin{equation}
    \lim_{x \to 1}\frac{\sqrt[m]{x}-1}{\sqrt[n]{x}-1}=\lim_{x\to 1}\frac{\displaystyle\frac{x-1}{\displaystyle\sum_{i=0}^{m-1}x^{i/m}}}{\displaystyle\frac{x-1}{\displaystyle\sum_{i=0}^{n-1}x^{i/n}}} = \lim_{x \to 1}\frac{\displaystyle\sum_{i=0}^{n-1}x^{i/n}}{\displaystyle\sum_{i=0}^{m-1}x^{i/m}} = \frac{n}{m}.
\end{equation}
\qed\bigskip

(2) \solve 利用公式
\begin{equation}
    \sum_{i=0}^{m-1}(1+\alpha x)^{i/m} = \frac{(1+\alpha x)^{m/m}-1}{(1+\alpha x)^{1/m}-1}=\frac{\alpha x}{\sqrt[m]{1+\alpha x}-1}
\end{equation}
我们有
\begin{equation}
    \sqrt[m]{1+\alpha x} - 1 = \frac{\alpha x}{\displaystyle\sum_{i=0}^{m-1}(1+\alpha x)^{i/m}}
\end{equation}
从而得
\begin{equation}
    \text{原式} = \lim_{x \to 0} \frac{\displaystyle\frac{\alpha x}{\displaystyle\sum_{i=0}^{m-1}(1+\alpha x)^{i/m}}}{x} = \lim_{x \to 0} \frac{\alpha}{\displaystyle\sum_{i=0}^{m-1}(1+\alpha x)^{i/m}} = \frac{\alpha}{m} .
\end{equation}
\qed\bigskip

(3) \solve 利用第(2)题结论
\begin{equation}
    \text{原式} = \lim_{x \to 0} \frac{\sqrt[m]{1+\alpha x}-1}{x} - \lim_{x \to 0} \frac{\sqrt[n]{1+\beta x}-1}{x} = \frac{\alpha}{m} - \frac{\beta}{n}. 
\end{equation}
\qed\bigskip

(4) \solve 利用第(2)题结论，我们知
\begin{equation}
    \sqrt[m]{1+\alpha x} - 1 \sim \frac{\alpha}{m} x, \quad (x \to 0)
\end{equation}
因此
\begin{equation}
    1 - \sqrt[m]{1-\alpha x} \sim \frac{\alpha}{m} x, \quad (x \to 0)
\end{equation}
因此
\begin{equation}
    1 - \sqrt[m]{1-x} \sim \frac{1}{m}x, \quad (x \to 0)
\end{equation}
因此，令$t = 1-x$，那么
\begin{equation}
    \text{原式} = \lim_{t \to 0} \prod_{i=2}^{n} \frac{1-\sqrt[i]{1-t}}{t} = \prod_{i=2}^{n}\lim_{t \to 0} \frac{1-\sqrt[i]{1-t}}{t} = \prod_{i=2}^n \frac{1}{i} = \frac{1}{n!}.
\end{equation}
\qed\bigskip

3. 计算下列极限：
\begin{tasks}(2)
    \task $\displaystyle\lim_{x \to 0}\left(\displaystyle\frac{1+\tan \, x}{1+\sin \, x}\right)^{1/ \sin \, x}$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to 0} \left(\displaystyle\frac{\cos \, x}{\cos \, 2x}\right)^{1/x^2}$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to \pi /4} \left(\tan \, x\right)^{\tan \, 2x}$ 
    \task $\displaystyle\lim_{x \to \pi /2} \left(\sin \, x\right)^{\tan \, x}$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to +\infty} \left(\sin \, \displaystyle\frac{1}{x} + \cos \, \displaystyle\frac{1}{x}\right)^x$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to 0^+} \left(\cos \, \sqrt{x}\right)^{1/x}$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to \infty} \left(\cos \, \displaystyle\frac{x}{\sqrt{n}}\right)^n$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to 0} \left(2 \expe^{x/(1+x)}-1\right)^{(x^2+1)/x}$;
    \task $\displaystyle\lim_{x \to a}\left(\displaystyle\frac{\sin \, x}{\sin \, a}\right)^{1/(x-a)} \; (a \neq \pm k \pi, k \in \nat)$.
\end{tasks}
\bigskip

(1) \solve 我们令
\begin{equation}
    u(x) = \frac{1+\tan \, x}{1+\sin \, x} , \quad v(x) = \frac{1}{\sin \, x}
\end{equation}
于是
\begin{align}
    \text{原式} &= \lim_{x \to 0} \left(\left(1+(u(x)-1)\right)^{1/(u(x)-1)}\right)^{v(x)(u(x)-1)}
\end{align}
由于
\begin{align}
    \lim_{x \to 0} v(x)(u(x)-1) &= \lim_{x \to 0} \frac{\tan \, x - \sin \, x}{1 + \sin \, x} \cdot \frac{1}{\sin \, x} \\
    &= \lim_{x \to 0} \frac{\tan \, x - \sin \, x}{\sin \, x} \cdot \frac{1}{1+\sin \, x} \\
    &= \lim_{x \to 0} \frac{\tan \, x - \sin \, x}{\sin \, x} \cdot \lim_{x \to 0} \frac{1}{1 + \sin \, x} \\
    &= 0 \cdot 1 = 0
\end{align}
从而
\begin{equation}
    \text{原式} = \expe^{0} = 1.
\end{equation}
\qed\bigskip

(2) \solve 令
\begin{equation}
    u(x) = \frac{\cos \, x}{\cos \, 2x}, \quad v(x) = \frac{1}{x^2}
\end{equation}
于是
\begin{align}
    \text{原式} &= \lim_{x \to 0} u(x)^{v(x)} = \lim_{x \to 0} \left(\left(1 + (u(x)-1)\right)^{1/(u(x)-1)}\right)^{v(x)(u(x)-1)}
\end{align}
由于
\begin{align}
    \lim_{x \to 0}v(x)(u(x)-1) &= \lim_{x \to 0} \left(\frac{\cos \, x - \cos \, 2x}{\cos \, 2x}\right) \cdot \frac{1}{x^2} \\
    &= \lim_{x \to 0} \left(\frac{-2 \sin \, \displaystyle\frac{3x}{2} \sin \, \displaystyle \frac{-x}{2}}{\cos \, 2x}\right) \cdot \frac{1}{x^2} \\
    &= \lim_{x \to 0} \frac{2 \cdot \displaystyle\frac{3x}{2} \cdot \displaystyle\frac{x}{2}}{x^2(1-2x^2)} \\
    &= \lim_{x \to 0} \frac{3}{2} \cdot \frac{1}{1-2x^2} = \frac{3}{2}.
\end{align}
于是
\begin{equation}
    \text{原式} = \expe^{3/2}.
\end{equation}
\qed\bigskip